---
sidebar_position: 5
---

# Ajouter un job pour déployer le site

Après avoir vérifié que le site Docusaurus est bien généré dans le job `build-job`, vous pouvez ajouter un job pour le déployer.

## Concepts introduits dans cette étape :

- **stage et stages** : Les configurations de pipeline les plus courantes regroupent les jobs en étapes (*stages*).
    - Les jobs d'une même étape peuvent s'exécuter en parallèle.
    - Les jobs des étapes suivantes attendent que les jobs des étapes précédentes soient terminés.
    - Si un job échoue, toute l'étape est considérée comme échouée et les étapes suivantes ne démarrent pas.

- **GitLab Pages** : Vous allez utiliser GitLab Pages pour héberger votre site statique.

## Étapes de la configuration

1. **Ajoutez un job nommé `pages`** pour récupérer le site généré et le déployer :
    - Lorsque vous utilisez GitLab Pages, le job est toujours être nommé `pages`.
    - Les artifacts générés par le `build-job` sont automatiquement récupérés et extraits dans le job `pages`.
    - GitLab Pages attend les fichiers du site dans le répertoire `public/`. Ajoutez une commande dans le script pour déplacer le site vers ce répertoire.

2. **Ajoutez une section `stages`** pour définir les étapes du pipeline et leur ordre d'exécution :
    - Le `build-job` s'exécute d'abord dans l'étape `build`.
    - Le job `pages` s'exécute ensuite dans l'étape `deploy`.

<details>
    <summary>
Exemple de configuration du pipeline dans `.gitlab-ci.yml` :

*Déplier pour voir un exemple de configuration mise à jour*
    </summary>
```yaml
stages:          # Liste des étapes et leur ordre d'exécution
  - build
  - deploy

build-job:
  stage: build   # Ce job s'exécute dans l'étape `build`
  image: node
  script:
    - npm ci
    - npm run build
  artifacts:
    paths:
      - "build/"

pages:
  stage: deploy  # Ce job s'exécute dans l'étape `deploy`
  script:
    - mv build/ public/
  artifacts:
    paths:
      - "public/"
```
</details>

## Validation du pipeline et déploiement

- Utilisez l'éditeur de pipeline pour valider cette configuration dans la branche par défaut.
- Consultez les détails du pipeline dans la liste des pipelines et vérifiez que :
    1. Les deux jobs s'exécutent dans des étapes différentes : `build` et `deploy`.
    2. Après la fin du job `pages`, un job supplémentaire appelé `pages:deploy` apparaît. Il s'agit du processus GitLab qui déploie le site avec Pages.

## Visualisation du site

- Dans la barre latérale gauche, sélectionnez **Deploy > Pages**.
- Assurez-vous que l'option **Use unique domain** est désactivée.
- Sous **Access pages**, cliquez sur le lien du site. L'URL du site devrait ressembler à :  
  `https://<mon-nom-utilisateur>.gitlab.io/<nom-du-projet>`.

Pour plus d'informations sur les noms de domaine par défaut de GitLab Pages, consultez la documentation GitLab.

:::warning
Si vous devez utiliser des domaines uniques, dans le fichier `docusaurus.config.js`, configurez `baseUrl:` à `/`.
:::